
\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tp]{tmbasev2} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}


\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/1ere-tex/images/}} %chemin du fichier image
%\graphicspath{{C:/Users/Thomas/Benoit Fourneyron/latex/forge/1ere-tex/images/}}


\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{pc} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre
\author{DM}
\begin{document}

\chapter{Autour des fonctions}

Ce sujet vous propose quelques problèmes pour travailler les notions de second degré. Ces problèmes peuvent être résolus graphiquement en traçant les fonctions associées ou par le calcul, selon votre préférence. Le premier est le plus difficile. \textbf{Ce travail à est rendre pour la semaine de retour au lycée avec au moins 2 problèmes traités.}



\section*{Problème 1 : Espace arboré}

Un espace arboré a pour dimensions \SI{30}{\meter} par \SI{16}{\meter} (c'est un rectangle). Il est composé d'un espace de marche et d'un espace végétalisé. On se propose d'étudier deux configurations. 

\begin{enumerate}
\item La partie végétale est au centre (un rectangle dans le rectangle) et on note par la lettre $x$ la largeur de la partie "rue" qui fait donc le tour. 
\item La partie végétale forme 4 rectangles (un par coin) et la partie "rue" est au milieu sous la forme de deux allées qui se croisent. Ici encore la largeur d'une allée est notée $x$.
\end{enumerate}

\textbf{Dans les deux cas, on souhaite que l'aire végétalisée soit égale à l'aire des rues.}

\cadrepp{Votre travail}{

\begin{enumerate}
\item Représenter par un schéma les deux situations. On précisera sur le schéma la variable $x$ comme définie dans le texte.
\item Étude de la situation 1 : 
\begin{itemize}
\item Expliquer pourquoi la longueur du petit rectangle est : $30-2x$
\item Donner sur le même modèle la largeur du petit rectangle.
\item Expliquer pourquoi l'aire du rectangle végétalisé est : $4x^2 -92x +480$
\end{itemize}
\end{enumerate}

On vous donne l'aire de la partie "rue" : $-4x^2+92x$. Si on veut trouver la largeur de l'allée pour que les aires soient égales on doit résoudre l'équation : $$4x^2 -92x + 480 = -4x^2 +92x$$
\begin{enumerate}[resume]
\item Écrire cette équation sous la forme $ax^2+bx+c=0$.
\item Résoudre cette équation et conclure sur la largeur des "rues".
\item Facultatif : Reproduire une démarche similaire pour résoudre la deuxième configuration (attention : plus difficile).
\end{enumerate}

}

\newpage

\section*{Problème 2 : Croisement}


Un problème de croisement : Dans une situation quelconque, deux grandeurs sont représentées respectivement par les fonctions : 
\begin{itemize}
\item $f(x)=x^2+x-6$
\item $g(x)=x-2$
\end{itemize}

L'objectif de cette partie est de déterminer les éventuelles intersections entre ces fonctions.

\cadrepp{Votre travail}{

\begin{enumerate}
\item Représenter sur votre feuille l'allure de ces fonctions après les avoir tracées à la calculatrice (fenêtre sur l'axe des abscisses $[-5;5]$).
\item Préciser après lecture graphique le nombre de points d'intersections et leurs abscisses associées.
\item Réécrire l'équation $f(x)=g(x)$ avec les expressions littérales pour obtenir une équation du second degré.
\item Réécrire cette équation pour obtenir une équation de la forme $ax^2+bx+c=0$.
\item Résoudre cette équation par la méthode de votre choix.
\item Vérifier si les réponses sont cohérentes avec la question 2.
\end{enumerate}

}

\section*{Problème 3 : un caillou dans la rivière}

Un enfant se place sur un pont au dessus d'une rivière. Il lance un caillou de toutes ses forces pour former un tir parabolique (cloche vers le haut). On appelle $x$ la durée (en secondes) de vol et $f(x)$ est la hauteur (par rapport au sol) en mètres du caillou à tout instant $x$. La fonction qui détermine la hauteur en fonction du temps s'écrit : $f(x)=-5(x-8)(x+4)$.
\cadrepp{Votre travail}
{
\begin{enumerate}
\item Calculer la hauteur de départ pour $x=0$ à l'aide de la fonction $f$.
\item Représenter l'allure de la courbe qui représente la trajectoire du caillou.
\item A l'aide de la forme factorisée de la fonction $f$, déduire les solution de l'équation $f(x)=0$.
\item Déduire le temps au bout duquel le cailloux tombe dans l'eau.
\item Sachant que l'abscisse du sommet de la parabole est la demi-somme des solutions de l'équation précédentes, déduire le temps au bout duquel le caillou se trouve à sa hauteur maximale.
\item Connaissant le temps, calculer la hauteur maximale.
\end{enumerate}

}

\newpage

\begin{center}
\textbf{Corrigé}
\end{center}

\textbf{Problème 1} 
\vspace{0.5cm}

\begin{enumerate}
\item Schéma :
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}

\draw (0,0) rectangle (5,10);
\draw[fill=green] (1,1) rectangle (4,9);
\node[left] at (0,5){$30$};
\node[above] at (2.5,10){$16$};
\node at (2.5,9.5){$x$};
\draw[<->] (2,9)--(2,10);
\node at (2.5,0.5){$x$};
\draw[<->] (2,0)--(2,1);
\node at (0.5,4.5){$x$};
\draw[<->] (0,5)--(1,5);
\node at (4.5,4.5){$x$};
\draw[<->] (4,5)--(5,5);
\end{tikzpicture}
\hspace{1cm}
\begin{tikzpicture}

\draw (0,0) rectangle (5,10);
\draw[fill=green] (0,0) rectangle (2,4.5);
\draw[fill=green] (3,0) rectangle (5,4.5);
\draw[fill=green] (0,5.5) rectangle (2,10);
\draw[fill=green] (3,5.5) rectangle (5,10);
\node[left] at (0,5){$30$};
\node[above] at (2.5,10){$16$};
\node at (2.5,9.5){$x$};
\draw[<->] (2,9)--(3,9);
\draw[<->] (2,1)--(3,1);
\draw[<->] (1,4.5)--(1,5.5);
\draw[<->] (4,4.5)--(4,5.5);
\node at (2.5,0.5){$x$};
%\draw[<->] (2,0)--(2,1);
\node at (0.5,5){$x$};
%\draw[<->] (0,5)--(1,5);
\node at (4.5,5){$x$};
%\draw[<->] (4,5)--(5,5);
\end{tikzpicture}


\end{center}


\begin{enumerate}[resume]
\item \begin{itemize}
\item On enlève deux fois le chemin de largeur $x$
\item La largeur est donc $16-2x$
\item L'aire est : $(30-2x)(16-2x)$, on développe cela donne : 

$$A = 480 - 60 x -32 x +4x^2$$
$$A = 4x^2 - 92x + 480$$ 

\end{itemize}
\item On ramène du même côté et : $8x^2 -184x +480 = 0$
\item La calculatrice donne $x_1=2.78$ et $x_2=43.22$ pour les largeurs possibles. La seconde n'est pas réalisable considérant les dimensions du terrain. On a donc $x=2.78$.
\end{enumerate}

Partie 2 : Attention cette partie est plus complexe.

\begin{enumerate}[resume]
\item On va essayer de détailler la méthode : on va essayer d'exprimer l'aire de la partie verte 
\begin{itemize}
\item $A_{verte} = (16-x)(15-0.5x) \times 2$ (Découpage de la figure en deux, calcul de l'aire sur la partie haute et multiplication par 2) ce qui donne $A_{verte}=480-46x+x^2$ après développement.
\item La bande verticale du chemin piéton a une aire : $A_{verticale} = x \times 30 = 30x$
\item La bande horizontale du chemin piéton a une aire : $A_{horizontale} = x \times 16 = 16x$
\item L'aire totale du chemin piéton est la somme des deux précédentes mais il faut enlever le petit carré du milieu commun d'aire $A_c = x \times x = x^2$.
\item On a donc : $A_{pieton} = 30x + 16x - x^2 = 46x-x^2$.
\item Ce qui donne donc si on égalise les deux comme l'indique l'énoncé : $480-46x+x^2 = 46x-x^2$ 
\end{itemize}
On va résoudre cette équation : 
$$480 - 92x +2x^2 = 0$$
On trouve deux solutions : $x_1=6$ et $x_2=40$. On va garder la première qui rentre dans les dimensions et on a donc la largeur de la bande qui vaut \SI{6}{\meter}
\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}


\textbf{Problème 2}
\vspace{0.5cm}

\begin{enumerate}
\item Représentation des fonctions :
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\tkzInit[xmin=-5,xmax=5,ymax=2,ymin=-7,ystep=1,xstep=1]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzFct[color=blue,domain=-5:5,line width=1pt]{0+\x*\x + \x -6}
\tkzDefPointByFct(-2) \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
\tkzDefPointByFct(2) \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
\tkzLabelPoint[above left ](A){$A$}
\tkzLabelPoint[above left ](B){$B$}
\tkzFct[color=orange,domain=-5:5]{\x - 2}

%\tkzDefPointByFct(5.5) \tkzGetPoint{C}\tkzDrawPoint(C)
%\tkzLabelPoint[above](C){$M$}

\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item Il y a deux intersections d'abscisses $x_1=-2$ et $x_2=2$
\item $x^2+x-6 = x-2$
\item $x^2 -4 = 0$
\item Les solutions graphiquement sont  $x_1=-2$ et $x_2=2$ (voir graphique ci-dessous)
\item Les réponses sont cohérentes, ce sont les mêmes.
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\tkzInit[xmin=-5,xmax=5,ymax=2,ymin=-5,ystep=1,xstep=1]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzFct[color=red,domain=-5:5,line width=1pt]{0+\x*\x -4}
\tkzDefPointByFct(-2) \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
\tkzDefPointByFct(2) \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
\tkzLabelPoint[above left ](A){$x_1$}
\tkzLabelPoint[above left ](B){$x_2$}
%\tkzFct[color=orange,domain=-5:5]{\x - 2}

%\tkzDefPointByFct(5.5) \tkzGetPoint{C}\tkzDrawPoint(C)
%\tkzLabelPoint[above](C){$M$}

\end{tikzpicture}
\end{center}

\textbf{Problème 3}
\vspace{0.5cm}

\begin{enumerate}
\item On calcule $f(0)= -5(0-8)(0+4)=160$. La hauteur du pont est de \SI{160}{\meter}.
\item Allure de la courbe :
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.25]
\tkzInit[xmin=-5,xmax=10,ymax=200,ymin=0,ystep=20,xstep=2]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzFct[color=red,domain=-5:10,line width=1pt]{0-5*\x*\x +20*\x +160}
\tkzDefPointByFct(-4) \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
\tkzDefPointByFct(8) \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
\tkzLabelPoint[above left ](A){$x_1$}
\tkzLabelPoint[above left ](B){$x_2$}
%\tkzFct[color=orange,domain=-5:5]{\x - 2}

\tkzDefPointByFct(2) \tkzGetPoint{C}\tkzDrawPoint(C)
\tkzLabelPoint[above](C){$M$}

\end{tikzpicture}
\end{center}

\textbf{Remarque} : la courbe permet de répondre à toutes les autres questions. En tout cas, d'obtenir toutes les réponses. On lit les deux solutions : $x_1=-4$ (pas de sens) et $x_2=8$ ce qui est la durée de la chute. On lit aussi l'altitude de départ calculée dans la question 1 et on peut trouver le sommet de la parabole (point M). Hauteur max : \SI{180}{\meter} pour $t=2$ secondes.

\begin{enumerate}[resume]
\item On va utiliser la forme factorisée $f(x)=-5(x-8)(x+4)$. \\ 
On a $f(x)=0$ si $-5(x-8)(x+4)=0$ \\
Un produit est égal à 0 uniquement si au moins l'un des termes du produit est égal à 0. On a ici trois éléments : 
\begin{itemize}
\item $-5$ : on sait que $-5 \neq 0$ ;
\item $(x-8)$ : cette quantité vaut 0 si : $x-8 = 0 \implies x=8$
\item $(x+4)$ : cette quantité vaut 0 si : $x+4=0 \implies x=-4$
\end{itemize}
On retrouve ainsi les deux solutions possibles.
\item La déduction vient du fait qu'on élimine la solution négative : elle n'a pas de sens. On a donc la durée de chute égale à 8 secondes.
\item L'abscisse du maximum est donc $\dfrac{-4 +8}{2} = 2$. Le caillou prendra 2 secondes pour atteindre sa hauteur maximale.
\item On calcule $f(2)= -5 ( 2 - 8 ) (2+4) = 180$. La hauteur maximale est \SI{180}{\meter}
\end{enumerate}

Remarque: ici les méthodes étaient imposées par le calcul, mais il est toujours conseillé d'utiliser la représentation graphique pour vérifier les réponses. 

\end{document}
